\section{Reprezentace znalostí a inference pomocí fuzzy systémů}
\subsection{Fuzzy systém}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Fuzzifikace} je proces, při kterém se převádí číselné vstupní hodnoty jazykové proměnné na pravdivostní hodnoty souboru vstupních termů
	\item \textbf{Inferenční mechanizmus} je soubor IF-THEN pravidel, který transformuje pravdivostní hodnoty vstupních proměnných na pravdivostní hodnoty výstupních proměnných
	\item \textbf{Defuzzifikace} je proces, kterým se převádí výsledek inferenčního mechanizmu na výslednou ostrou hodnotu
\end{itemize}

\subsection{Mandaniho fuzzy model inferenčního mechanizmu}
\begin{itemize}
	\item Soubor pravidel ve tvaru IF x je malé AND y je střední THEN z je velké
	\item Na levé straně je podmínka vyjádřená jako fuzzy logická relace mezi stupni příslušnosti proměnných k fuzzy množinám
	\item Na pravé straně je podmínka vyjádřená jako stupeň příslušnosit proměnné k fuzzy množině
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/fuzzy_mandani_min}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/fuzzy_mandani_soucin}	
	\end{minipage}	
	\caption{Mandaniho fuzzy model}
\end{figure}

\subsubsection{Defuzzifikace}
\begin{itemize}
	\item Metody:
	\begin{itemize}
		\item nejmenší maximum
		\item největší maximum
		\item těžíště
		\item bisekce oblasti -- stejně velké plochy napravo i nalevo
		\item průměr maxim
	\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/fuzzy_defuzzifikace}
	\caption{Metody defuzzifikace}
\end{figure}

\subsection{Takagiho-Sukenův model inferenčního mechanizmu}
\begin{itemize}
	\item Soubor pravidel ve tvaru IF x je malé AND y je střední THEN z = f(x, y)
	\item Na levé straně je podmínka vyjádřená jako fuzzy logická relace mezi stupni příslušnosti proměnných k fuzzy množinám
	\item Na pravé straně je podmínka vyjádřená jako funkce proměnných
	\item Nejčastěji se volí funkce f jako polynom (lineární funkce) ($z = f(x,y) = a\cdot x + b\cdot y$)
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/fuzzy_takagi}
	\caption{Inference v Takagi-Sukenově fuzzy modelu}
\end{figure}

\subsubsection{Identifikace struktury fuzzy modelu z dat}
\begin{itemize}
	\item Identifikace relací -- vazeb mezi proměnnými
	\item Vzory jsou modelovány jako shluky -- fuzzy relace mezi vstupy a výstupy fuzzy systému
\end{itemize}

\subsubsection{Identifikace parametrů fuzzy modelu z dat}
\begin{itemize}
	\item Výhodou je nastavení parametrů na základě naměřených dat
	\item Velmi často se využívá umělá neuronová síť -- fuzzy-logická neuronová síť
	\item Využívá se například RBF nebo MLP, která je upravená z hlediska struktury:
	\begin{itemize}
		\item Vsrtva distribuční
		\item Vrstva komparační
		\item Vrstva logická
		\item Vrstva závěrů pravidel
		\item Vrstva agregační
	\end{itemize}
	\item Identifikace parametrů probíhá na základě učení fuzzy-logické neuronové sítě například upraveným backpropagation algoritmem
\end{itemize}
